
\sloppy
\begin{center}{\fontsize{16pt}{16pt}\selectfont \textbf{MATERI GIT} \\}\end{center} \par
\noindent 
\begin{center}{\fontsize{14pt}{14pt}\selectfont \textbf{Git}\textbf{ Perform Changes} \\}\end{center} \par
\vspace{12pt}
\noindent 
{\fontsize{14pt}{14pt}\selectfont \textbf{Dasar}\textbf{ }\textbf{Git} \\} \par
\noindent 
Jadi, sebenarnya apa yang dimaksud dengan Git? Ini adalah bagian penting untuk dipahami, karena jika anda memahami apa itu Git dan cara kerja, maka dapat dipastikan anda dapat menggunakan Git secara efektif dengan mudah. Selama menerapkan Git, cobalah untuk menggantikan VCS lain yang mungkin sudah anda kenal sebelumnya, misalnya Subversion dan Perforce. Git sangat berbeda dengan sistem-sistem ini dalam hal simpan atau informasi yang digunakan, meski antar muka sangat mirip. Dengan memahami perbedaan ini diharapkan dapat membantu anda menghindari penggunaan saat menggunakan Git. \par
\noindent 
Snapshot, Bukan Perbedaan \par
\noindent 
Salah satu perbedaan yang mencolok antar Git dengan VCS lainnya (Subversion dan kawan-kawan) adalah dalam cara Git para datanya. Konsep konseptual,. Sistem seperti ini (CVS, Subversion, Bazaar, dan yang lainnya) informasi yang tersimpannya sebagai sekumpulan berkas dan perubahan yang terjadi pada berkas-berkas tersebut, \par
\noindent 
Git dianggap datanya sebagai sebuah kumpulan snapshot dari sebuah miniatur sistem. Setiap kali anda melakukan komit, atau melakukan perubahan pada proyek Git anda, pada butir Git anda secara otomatis. Agar efisien, jika berkas tidak mengalami perubahan, Git tidak akan menyimpan file tersebut pada hanya pada file yang sama yang sebelumnya telah disimpan. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
Git Punya Integritas \par
\noindent 
Segala sesuatu pada Git akan melalui proses checksum terlebih dahulu sebelum disimpan yang kemudian direferensikan oleh hasil checksum tersebut. Hal ini berarti tidak mungkin melakukan perubahan terhadap berkas manapun tanpa diketahui oleh Git. Fungsionalitas ini dimiliki oleh Git pada level terendahnya dan ini merupakan bagian tak terpisahkan dari filosofi Git. Anda tidak akan kehilangan informasi atau file yang tidak dimiliki oleh Git. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
Mekanisme checksum yang digunakan oleh Git adalah SHA-1 hash. Ini merupakan sebuah susunan string yang terdiri dari 40 karakter heksadesimal (0 sampai 9 dan a sampai f) dan dihitung berdasarkan bentuk dari suatu berkas atau struktur pada pada Git. sebuah hash SHA-1 seperti berikut: \par
\noindent 
Anda akan melihat seperti ini pada berbagai tempat di Git. Faktanya, Git tidak memiliki nama file pada basisdatanya, pela nilai hash dari isi berkas. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
Secara Umum Git Hanya Selesai Data \par
\noindent 
Bila anda melakukan operasi pada Git, hanya dari penambahan data pada basisdata Git. Sangat sulit membuat sistem melakukan sesuatu yang tidak bisa diurungkan atau membuatnya menghapus data dengan cara apa pun. Seperti pada berbagai VCS, anda bisa kehilangan atau mengacaukan perubahan yang belum di-commit; namun jika anda melakukan komit pada Git, akan sangat sulit kehilanngannya, apalagi jika anda secara teratur melakukan push basisdata anda pada repositori lain. \par
\noindent 
Hal ini membuat Git menyenangkan karena kita dapat berexperimen tanpa kehawatiran untuk mengacaukan proyek. Untuk lebih jelas dan dalam lagi tentang bagaimana Git menyimpan datanya dan bagaimana anda bisa mengembalikan yang hilang \par
\noindent 
Direktori Git adalah dimana Git menyimpan metadata dan database objek untuk projek anda. Ini adalah bahagian penting dari Git, dan inilah yang disalin saat anda melakukan kloning sebuah repositori dari komputer lain. \par
\noindent 
Direktori kerja adalah sebuah checkout tunggal dari satu versi dari projek. File-berkas ini kemudian ditarik keluar dari basisdata yang terkompresi dalam direktori Git dan disimpan pada disk untuk anda pakai atau modifikasi. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
Pementasan daerah adalah sebuah berkas sederhana, yang berada dalam direktori Git anda, yang mohon informasi mengenai apa yang menjadi komit selanjutnya. Ini disebut sebagai indeks, tapi semakin menjadi standar untuk maju sebagai area pementasan. \par
\noindent 
Alur kerja dasar Git adalah seperti ini: \par
\noindent 
Anda mengubah berkas dalam direktori kerja anda. \par
\noindent 
Anda membawa ke tahap, menambahkan snapshotnya ke area stage. \par
\noindent 
Anda melakukan komit, yang mengambil contoh seperti yang ada di daerah pementasan dan menyimpannya secara otomatis. \par
\noindent 
Jika sebuah versi tertentu dari sebuah berkas telah ada di direktori git, ia dianggap 'berkomitmen'. Jika berkas diubah (sudah diubah) maka sudah ditambahkan ke area stage, maka itu adalah 'staged'. Dan jika berkas telah diubah sejak terakhir dilakukan check out belum ditambahkan ke area stage maka itu adalah 'modified'. Pada Bab 2, anda akan lebih banyak membahas mengenai keadaan-keadaan ini dan bagaimana anda dapat memanfaatkan keadaan-keadaan yang bersangkutan dengan bagian 'bertahap'. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
{\fontsize{14pt}{14pt}\selectfont \textbf{Seperti}\textbf{ }\textbf{Ini}\textbf{ Perform Changes} \\} \par
\noindent 
Jerry mengkloning repositori dan memutuskan untuk menerapkan operasi string dasar. Jadi dia menciptakan file string.c. Setelah menambahkan isinya, string.c akan terlihat seperti berikut: \par
\vspace{12pt}
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  \#  $include <stdio.h> \par
\vspace{12pt}
\noindent 
 \hspace*{0.5in} int my $  \_  $strlen (char * s) \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  \{  $ \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $char * p = s; \par
\vspace{12pt}
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $sementara (* p) \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $ $  $ $  $ $  $++ p; \par
\vspace{12pt}
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $return (p - s); \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  \}  $ \par
\vspace{12pt}
\noindent 
 \hspace*{0.5in} int main (void) \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  \{  $ \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $int i; \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $char * s [] = \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $ $  \{  $ \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $ $  $ $  $ $  $"Git tutorial", \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $ $  $ $  $ $  $"Tutorial Point" \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $ $  \}  $; \par
\vspace{12pt}
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $untuk (i = 0; i <2; ++ i) $  $ $  $ $  $ $  $ $  $ $  $ \par
\noindent 
 $  $ $  $ $  $ \hspace*{0.5in} printf ("panjang string $  \%  $ s = $  \%  $ d  $  \textbackslash  $ n", s [i], my $  \_  $strlen (s [i])); \par
\vspace{12pt}
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $kembali 0; \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  \}  $ \par
\vspace{12pt}
\noindent 
Dia menyusun dan menguji kodenya dan semuanya berjalan baik. Sekarang, dia bisa menambahkan perubahan ini ke repositori dengan aman. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
Git menambahkan operasi menambahkan file ke area stage. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS project]  $  \$  $ git status -s \par
\noindent 
?? tali \par
\noindent 
?? string.c \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS project]  $  \$  $ git add string.c \par
\noindent 
Git menunjukkan tanda tanya sebelum nama file. Jelas, file-file ini bukan bagian dari Git, dan karena itulah Git tidak tahu apa yang harus dilakukan dengan file-file ini. Itu sebabnya, Git menunjukkan tanda tanya sebelum nama file. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
Jerry telah menambahkan file ke area penyimpanan, perintah status git akan menampilkan file yang ada di area stage. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS project]  $  \$  $ git status -s \par
\noindent 
String.c \par
\noindent 
?? tali \par
\noindent 
Untuk melakukan perubahan, dia menggunakan perintah komit git diikuti dengan opsi -m. Jika kita menghilangkan opsi -m. Git akan membuka text editor dimana kita bisa menulis multiline commit message. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS project]  $  \$  $ git commit -m 'Implementasikan fungsi my $  \_  $strlen' \par
\noindent 
Perintah di atas akan menghasilkan hasil sebagai berikut: \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[master cbe1249] Melaksanakan fungsi my $  \_  $strlen \par
\noindent 
1 file berubah, 24 sisipan (+), 0 penghapusan (-) \par
\noindent 
buat mode 100644 string.c \par
\noindent 
Setelah berkomitmen untuk melihat rincian log, dia menjalankan perintah git log. Ini akan menampilkan informasi dari semua commit dengan commit komit mereka, commit author, commit date dan SHA-1 hash of commit. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS project]  $  \$  $ git log \par
\noindent 
Perintah di atas akan menghasilkan hasil sebagai berikut: \par
\vspace{12pt}
\noindent 
melakukan cbe1249b140dad24b2c35b15cc7e26a6f02d2277 \par
\noindent 
Penulis: Jerry Mouse <jerry@tutorialspoint.com> \par
\noindent 
Tanggal: Rabu Sep 11 08:05:26 2013 +0530 \par
\vspace{12pt}
\noindent 
Diimplementasikan fungsi my $  \_  $strlen \par
\vspace{12pt}
\vspace{12pt}
\noindent 
komit 19ae20683fc460db7d127cf201a1429523b0e319 \par
\noindent 
Penulis: Tom Cat <tom@tutorialspoint.com> \par
\noindent 
Tanggal: Rabu Sep 11 07:32:56 2013 +0530 \par
\vspace{12pt}
\noindent 
Komit awal \par
\vspace{12pt}
\vspace{12pt}
\vspace{12pt}
\vspace{12pt}
\vspace{12pt}
\noindent 
Jerry memeriksa versi terbaru dari repositori dan mulai mengerjakan sebuah proyek. Dia membuat file array.c di dalam direktori trunk. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS  $  \sim  $]  $  \$  $ cd project $  \_  $repo / trunk / \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS trunk]  $  \$  $ cat array.c \par
\noindent 
Perintah di atas akan menghasilkan hasil berikut. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  \#  $include <stdio.h> \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  \#  $define MAX 16 \par
\vspace{12pt}
\noindent 
 \hspace*{0.5in} int main (void)  $  \{  $ \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $int i, n, arr [MAX]; \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $printf ("Masukkan jumlah elemen:"); \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $scanf (" $  \%  $ d",  $  \&  $ n); \par
\vspace{12pt}
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $printf ("Enter the elements  $  \textbackslash  $ n"); \par
\vspace{12pt}
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $untuk (i = 0; i <n; ++ i) scanf (" $  \%  $ d",  $  \&  $ arr [i]); \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $printf ("Array memiliki elemen berikut  $  \textbackslash  $ n"); \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $untuk (i = 0; i <n; ++ i) printf (" $  \vert  $ $  \%  $ d  $  \vert  $", arr [i]); \par
\noindent 
 $  $ $  $ $  $ \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $printf (" $  \textbackslash  $ n"); \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  $ $  $ $  $kembali 0; \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  \}  $ \par
\vspace{12pt}
\vspace{12pt}
\vspace{12pt}
\vspace{12pt}
\noindent 
Dia ingin menguji kodenya sebelum melakukan. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS trunk]  $  \$  $ buat array \par
\noindent 
cc array.c -o array \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS trunk]  $  \$  $ ./array \par
\noindent 
Masukkan jumlah elemen: 5 \par
\noindent 
Masukkan elemen \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in} 1 \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in} 2 \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in} 3 \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in} 4 \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in} 5 \par
\noindent 
Array memiliki elemen berikut \par
\noindent 
 \hspace*{0.5in}  $  \vert  $ 1  $  \vert  $  $  \vert  $ 2  $  \vert  $  $  \vert  $ 3  $  \vert  $  $  \vert  $ 4  $  \vert  $  $  \vert  $ 5  $  \vert  $ \par
\noindent 
Dia menyusun dan menguji kodenya dan semuanya berjalan seperti yang diharapkan, sekarang saatnya melakukan perubahan. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS trunk] status  $  \$  $ svn \par
\noindent 
? array.c \par
\noindent 
? array \par
\noindent 
Subversion menunjukkan '?' di depan nama file karena tidak tahu apa yang harus dilakukan dengan file-file ini. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
Sebelum komit, Jerry perlu menambahkan file ini ke daftar perubahan yang tertunda. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS trunk]  $  \$  $ svn tambahkan array.c \par
\noindent 
Sebuah array.c \par
\noindent 
Mari kita periksa dengan operasi 'status'. Subversion menunjukkan A sebelum array.c, artinya, file tersebut berhasil ditambahkan ke daftar perubahan yang tertunda. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS trunk] status  $  \$  $ svn \par
\noindent 
? array \par
\noindent 
Sebuah array.c \par
\noindent 
Untuk menyimpan file array.c ke repositori, gunakan perintah komit dengan opsi -m diikuti oleh pesan komit. Jika Anda menghilangkan opsi -m, Subversion akan menampilkan editor teks tempat Anda bisa mengetikkan pesan multi-baris. \par
\vspace{12pt}
\noindent 
[jerry @ CentOS trunk]  $  \$  $ svn commit -m "Initial commit" \par
\noindent 
Menambahkan trunk / array.c \par
\noindent 
Mengirimkan data file \par
\noindent 
Komitmen revisi 2. \par
\noindent 
Sekarang file array.c berhasil ditambahkan ke repositori, dan nomor revisi bertambah satu. \par
\vspace{12pt}
\vspace{12pt}
\vspace{12pt}
